% @Difficulté 2/3
% @Mathalea uuid=5621b&id=2F21-1&n=1&d=10&s=2
% @Source Coopmaths
% @Niveau 2nde 
% @Theme Fonctions généralités 
% @SousTheme Calculs
% @Titre Expression d'une fonction, calculs d'images et d'antécédents. 
\begin{exercice}[Source=MathALÉA,Trajet={1,2}]
Sur route sèche, la distance de freinage en mètres, d'une voiture est modélisée de la façon suivante : \\
          En notant $v$ la vitesse du véhicule (en km/h), sa distance de freinage $d(v)$  (en m) est donnée par le carré de sa vitesse divisée par $202{,}4$.

\begin{enumerate}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} Donner l'expression de $d(v)$ en fonction de $v$. \end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} Calculer au mètre près, la distance de freinage de la voiture si elle roule à $82$ km/h.\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} La distance de freinage est-elle proportionnelle à la vitesse ?\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}  La distance de freinage de cette voiture a été de $41$ m. Quelle était sa vitesse en km/h arrondie à l'unité ? \end{minipage}
\end{enumerate}
\end{exercice}






\begin{Solution}
\begin{enumerate}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} Le carré de la vitesse est $v^2$, donc la fonction $d$ est définie par : $d(v)=\dfrac{v^2}{\num{202.4}}$. \end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} $d(82)=\dfrac{82^2}{\num{202.4}}\simeq 33$. La distance de freinage est d'environ $33$.\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} La distance de freinage n'est pas proportionnelle à la vitesse car la fonction $d$ n'est pas une fonction linéaire. Elle ne traduit pas une situation de proportionnalité.\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}   On cherche $v$ tel que $d(v)=41$.\\
$\dfrac{v^2}{\num{202.4}}=41 \iff v^2=41 \times \num{202.4} \iff v^2= \num{8298.4} \iff v= -\sqrt{\num{8298.4}} \quad \text{ou} \quad v= \sqrt{\num{8298.4}}$ \\
Puisque $v$ est un nombre positif, on en déduit $v= \sqrt{\num{8298.4}}\simeq 91$.\\
Lorsque la distance de freinage de la voiture est $41$ m, sa vitesse est alors d'environ $91$ km/h.\\
Voici la courbe représentative de la fonction $d$ avec la solution de la question précédente lue graphiquement. 

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[>=latex,x=0.5cm,y=0.05cm]
\draw[gray,xstep=1,ystep=10, very thin] (0,0) grid (13,100);
\draw[->,color=black,thick] (0,0.) -- (13,0.);
\foreach \x in {1,2,3,4,5,6,7,8,9,10,11,12}
\draw[shift={(\x,0)},color=black,thick] (0pt,2pt) -- (0pt,-2pt) node[below] {\footnotesize $\x${0}};
\draw[->,color=black] (0.,0) -- (0.,100);
\foreach \y in {10,20,30,40,50,60,70,80,90}
\draw[shift={(0,\y)},color=black] (2pt,0pt) -- (-2pt,0pt) node[left] {\footnotesize $\y$};
\draw[color=black] (0pt,-8pt) node[left] {\footnotesize $0$};
\clip(0,-15) rectangle (15,110);
\draw[line width=1pt,color=blue,smooth,samples=100,domain=0:13] plot(\x,{0.4940711462*(\x)^2});

\draw [color={black}] (12,5) node[anchor = center,scale=1, rotate = 0] {v (en km/h)};
\draw [color={black}] (1.8,95) node[anchor = center,scale=1, rotate = 0] {d (en m)};

\draw[color ={red},line width =1, dashed ] (0,41) -- (9.10955542274155,41)--(9.10955542274155,0);
%\draw [color={black}] (9.11,-10) node[anchor = center,scale=1.2, rotate = 0] {91};
%\draw [color={black}] (-1.5,41) node[anchor = center,scale=1.2, rotate = 0] {41};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{minipage}
\end{enumerate}
\end{Solution}



\begin{Indice}
\begin{enumerate}
\item Il s'agit de donner une \og formule \fg{} permettant de calculer $d(v)$ connaissant $v$.
\item Il s'agit d'utiliser la formule obtenue précédemment.
\item Quel type de fonction permet de modéliser une situation de proportionnalité ?
\item Il peut être utile de résoudre une équation.
\end{enumerate}
\end{Indice}




\begin{Reponse}
\begin{enumerate}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} La fonction $d$ est définie par : $d(v)=\dfrac{v^2}{\num{202.4}}$. \end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} $d(82)=\dfrac{82^2}{\num{202.4}}\simeq 33$. La distance de freinage est d'environ $33$.\end{minipage}
	\item La distance de freinage n'est pas proportionnelle à la vitesse du véhicule. 
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} Lorsque la distance de freinage de la voiture est $41$ m, sa vitesse est alors d'environ $91$ km/h. \end{minipage}
\end{enumerate}
\end{Reponse}